%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

    \begin{exoApp}{20}{1}[Linéarité]
    \label{\formatexo{1}}
    Les applications suivantes sont-elles linéaires ? Si oui, le démontrer rigoureusement.
    \begin{itemize}
      \item $f_1:\MM_{3,1}(\R)\rightarrow \MM_{2,1}(\R)$ définie par
        $f_1\left( \matrice{x_1\\x_2\\x_3} \right)= \matrice{2x_1+x_2\\x_2-x_3}$\vspace*{.2cm}
      \item $f_2:\MM_{3,1}(\R)\rightarrow \MM_{2,1}(\R)$ définie par
        $f_2\left( \matrice{x_1\\x_2\\x_3} \right)= \matrice{x_1^2\\x_2+x_3}$\vspace*{.2cm}
      \item $f_3:\MM_{3,1}(\R)\rightarrow \MM_{3,1}(\R)$ définie par
        $f_3\left( \matrice{x_1\\x_2\\x_3} \right)= \matrice{x_1-x_2\\x_2-x_3\\x_3-x_1}$\vspace*{.2cm}
      \item $f_4:\MM_{3,1}(\R)\rightarrow \R$ définie par
        $f_4\left( \matrice{x_1\\x_2\\x_3}  \right)= x_1+2x_2+3x_3$\vspace*{.2cm}
    \end{itemize}
    \end{exoApp}

    \begin{correction}
    \begin{itemize}
      \item $f_1$ est une application linéaire. En effet, soient $u=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\\y_3\end{array}\right)$ deux éléments de $\MM_{3,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
    $$f_1(\lambda u + v) = f_1 \left(\left(\begin{array}{c} \lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\\\lambda x_3+y_3 \end{array}\right)\right)=
    \left(\begin{array}{c}
     2(\lambda x_1+y_1) + (\lambda x_2+y_2)\\(\lambda x_2+y_2)-(\lambda x_3+y_3)\end{array}\right)$$
    ainsi,
    $$f_1(\lambda u + v) = \left(\begin{array}{c}\lambda(2x_1+x_2) + (2y_1+y_2)\\\lambda(x_2-x_3)+(y_2-y_3)\end{array}\right) = \lambda \left(\begin{array}{c}2x_1+x_2\\x_2-x_3\end{array}\right) + \left(\begin{array}{c}2y_1+y_2\\ y_2-y_3\end{array}\right) = \lambda f_1(u)+f_1(v)$$
      \item $f_2$ n'est pas linéaire. En effet,
        $$f_2\left(\left(\begin{array}{c}1\\0\\0\end{array}\right)\right) = \left(\begin{array}{c}1\\0\end{array}\right)$$
        donc $2f_2\left(\left(\begin{array}{c}1\\0\\0\end{array}\right)\right)=\left(\begin{array}{c}2\\0\end{array}\right)$, et pourtant
        $$f_2\left(2\left(\begin{array}{c}1\\0\\0\end{array}\right)\right)=\left(\begin{array}{c}4\\0\end{array}\right)\neq 2f_2\left(\left(\begin{array}{c}1\\0\\0\end{array}\right)\right)$$
      \item $f_3$ est linéaire, et est un endomorphisme. Tout d'abord, elle va de $\MM_{3,1}(\R)$ dans lui-même. Soient $u=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\\y_3\end{array}\right)$ deux éléments de $\MM_{3,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
        $$f_3(\lambda u + v) = f_3\left(\left(\begin{array}{c} \lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\\\lambda x_3+y_3 \end{array}\right)\right) =\left(\begin{array}{c}(\lambda  x_1+y_1)-(\lambda x_2+y_2)\\(\lambda  x_2+y_2)-(\lambda x_3+y_3)\\(\lambda  x_3+y_3)-(\lambda x_1+y_1)\end{array}\right)$$
        Ainsi,
        $$f_3(\lambda u + v) = \left(\begin{array}{c} \lambda(x_1-x_2)+(y_1-y_2)\\ \lambda(x_2-x_3)+(y_2-y_3)\\ \lambda(x_3-x_1)+(y_3-y_1)\end{array}\right) = \lambda \left(\begin{array}{c}x_1-x_2\\x_3-x_2\\x_1-x_3\end{array}\right) + \left(\begin{array}{c}y_1-y_2\\y_3-y_2\\y_1-y_3\end{array}\right) = \lambda f_3(u)+f_3(v)$$
        \begin{center}\fbox{$f_3$ est bien un endomorphisme de $\MM_{3,1}(\R)$}\end{center}
      \item $f_4$ est également linéaire, et est une forme linéaire, car elle est à valeur dans $\R$. Soient $u=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\\y_3\end{array}\right)$ deux éléments de $\MM_{3,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
    $$f_4(\lambda u + v) = f_4\left(\left(\begin{array}{c} \lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\\\lambda x_3+y_3 \end{array}\right)\right) $$
    donc
    $$f_4(\lambda u + v)=(\lambda x_1+y_1) +2(\lambda x_2+y_2) +3(\lambda x_3+y_3) = \lambda (x_1+2x_2+3x_3)+(y_1+2y_2+3y_3)=\lambda f_4(u)+f_4(v)$$
        Donc $f_4$ est linéaire et est une forme linéaire sur $\MM_{3,1}(\R)$.
    \end{itemize}
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
